---
title:  Python偏函数
layout: page
date: 2016/5/10
updated: 2016/6/13
comments: false
tags: 
- python
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

Python的`functools`模块提供了很多有用的功能，其中一个就是偏函数（Partial function）。要注意，这里的偏函数和数学意义上的偏函数不一样。

在介绍函数参数的时候，我们讲到，通过设定参数的默认值，可以降低函数调用的难度。而偏函数也可以做到这一点。举例如下：

`int()`函数可以把字符串转换为整数，当仅传入字符串时，`int()`函数默认按十进制转换：

```
>>> int('12345')
12345

```

但`int()`函数还提供额外的`base`参数，默认值为`10`。如果传入`base`参数，就可以做N进制的转换：

```
>>> int('12345', base=8)
5349
>>> int('12345', 16)
74565

```

假设要转换大量的二进制字符串，每次都传入`int(x, base=2)`非常麻烦，于是，我们想到，可以定义一个`int2()`的函数，默认把`base=2`传进去：

```
def int2(x, base=2):
    return int(x, base)

```

这样，我们转换二进制就非常方便了：

```
>>> int2('1000000')
64
>>> int2('1010101')
85

```

`functools.partial`就是帮助我们创建一个偏函数的，不需要我们自己定义`int2()`，可以直接使用下面的代码创建一个新的函数`int2`：

```
>>> import functools
>>> int2 = functools.partial(int, base=2)
>>> int2('1000000')
64
>>> int2('1010101')
85

```

所以，简单总结`functools.partial`的作用就是，把一个函数的某些参数给固定住（也就是设置默认值），返回一个新的函数，调用这个新函数会更简单。

注意到上面的新的`int2`函数，仅仅是把`base`参数重新设定默认值为`2`，但也可以在函数调用时传入其他值：

```
>>> int2('1000000', base=10)
1000000

```

最后，创建偏函数时，实际上可以接收函数对象、`*args`和`**kw`这3个参数，当传入：

```
int2 = functools.partial(int, base=2)

```

实际上固定了int()函数的关键字参数`base`，也就是：

```
int2('10010')

```

相当于：

```
kw = { 'base': 2 }
int('10010', **kw)

```

当传入：

```
max2 = functools.partial(max, 10)

```

实际上会把`10`作为`*args`的一部分自动加到左边，也就是：

```
max2(5, 6, 7)

```

相当于：

```
args = (10, 5, 6, 7)
max(*args)

```

结果为`10`。

小结

当函数的参数个数太多，需要简化时，使用`functools.partial`可以创建一个新的函数，这个新函数可以固定住原函数的部分参数，从而在调用时更简单。